［好重要］【港府欽點 做檢測「金域」設中共黨委 「凱普」股東包括中科院研究所

特首林鄭月娥昨日公布，將兩周後推出全民自願武漢肺炎普及檢測，已委託三家「國家級」化驗機構協助，三家機構分別為「華大基因」、「金域」和「凱普」。「華大」早前被指控配合新彊政府強取基因遭美國制裁，另外兩公司與內地官方關係密切。《立場》發現，「凱普」與國內官方機構有聯繫，隸屬中科院及上海市委的「中國科學院上海原子核研究所」有份持股。至於「金域」2014 年在香港成立分公司，母公司「廣州金域醫學檢驗」，設有中共黨委，由大股東梁耀銘身兼黨委書記，他日前受訪已提到機構於 7 月中起將承接港府的「檢測任務」。

另外

華大基因

華大基因（深交所：300676），原名北京華大基因研究中心，是中國的一家基因組測序（英語：Whole genome sequencing）中心[1]。該機構成立於1999年，先後完成了國際人類基因組計劃[2]「中國部分」（1%，承擔其中絕大部分工作）、國際人類基因組單體型圖計劃（10%）、第一個亞洲人基因組圖譜（「炎黃一號」）[3]、水稻基因組計劃、大熊貓基因組計劃[4]等多項具有國際先進水平的基因組研究工作。其於2017年登陸深交所創業板，短暫上揚後，公司市值在7個月內蒸發680億[5]，其後因信息披露違規數度接獲深交所問詢；至2019年5月，其市值較其高峰期跌去近七成[6]。

華大基因兩公司 同列黑名單
2020/7/22
上一頁下一頁
【明報專訊】被美國商務部列入實體黑名單的11間企業當中，有兩間被指控涉嫌強制採集維族人基因研究，以進一步打壓維族人。兩企分別是新疆絲路華大基因科技與北京六合華大基因科技，與早前香港食物及衛生局以「有迫切需要於最短時間內開展大規模檢測以保障公眾健康」為由，直接聘用為香港提供病毒檢測的華昇診斷中心，均同屬內地生物科技企業深圳華大基因。

推